\section{Einleitung}

Um mathematische Räume zu verstehen, hat es sich vor allem in der komplexen Analysis und der algebraischen Geometrie gezeigt, dass es sinnvoll ist nicht nur die Räume selbst, sondern eher sogar die Funktionen auf ihnen zu betrachten. Genauer gesagt bedient man sich oftmals dem Begriff der Garbe, mit dem es möglich ist die Gesamtheit aller "`interessierenden"' Funktionen auf allen offenen Teilmengen eines topologischen Raumes zu  untersuchen. So betrachtet man zum Beispiel die Garbe der holomorphen Funktionen um Riemann'sche Flächen oder die Garbe der glatten Funktionen um glatte Mannigfaltigkeiten zu studieren. Um dann gewisse Informationen zugänglich zu machen, die diese Garben über den zugrundeliegenden Raum in sich tragen, erforscht man die Kohomologie der Garbe. Hierfür gibt es zwei gängige Definitionen: Zum einen über die Kohomologie des \v{C}echschen Kokettenkomplexes und zum anderen über abgeleitete Funktoren. Auch wenn der \v{C}ech'sche Ansatz als einsteigerfreundlicher gilt, hat sich in der höheren Mathematik nach Alexandre Grothendiecks Veröffentlichung von \cite{grothendieck1957quelques} die Definition über abgeleitete Funktoren als Standard herauskristallisiert. Grothendieck selbst war seiner Zeit sogar der Ansicht, dass es aus technischen Gründen wichtig sei diese Definition zu wählen und die Überschneidung mit der \v{C}ech'schen Methode sollte als zufälliges Phänomen betrachtet werden \cite[S. 108]{grothendieck1958cohomology}. Doch was hat es mit den beiden Kohomologietheorien auf sich? Wie werden sie definiert? In welchem Zusammenhang stehen sie? Und ergibt sich zumindest ein Vorteil aus dem "`zufälligen Phänomen"' der \v{C}ech-Kohomologie?
In dieser Arbeit werden wir uns zunächst wichtige Grundlagen zu abelschen Kategorien, der Rechtsableitung eines Funktors und Spektralsequenzen aneignen. Anschließend werden wir das Konzept von Garben auf einem topologischen Raum auf beliebige kleine Kategorien verallgemeinern. Schließlich werden wir die gewonnen Erkenntnisse nutzen, um die \v{C}ech- und Garbenkohomologie zu definieren und die obenstehenden Fragen ausführlich beantworten. 

Die Struktur und Ergebnisse dieser Arbeit orientieren sich stark an den Kapiteln 0 und 1 der Quelle \cite{tamme1975einfuhrung}. Konkret bedeutet dies, dass sich die meisten Sätze, Definitionen und Beispiele dieser Arbeit in ähnlicher oder sogar gleicher Form auch in \cite{tamme1975einfuhrung} wieder finden. Für Definitionen und Bemerkungen ohne Quellenangabe vergleiche man daher prinzipiell \cite{tamme1975einfuhrung}. Dennoch wurde versucht soweit möglich auch Eigenleistung einfließen zu lassen, beispielsweise in Form von zusätzlichen Sätzen, ergänzenden Details zu vorhandenen Beweisen oder eigenen Beweisen zu in der Vorlage unbewiesenen Sätzen. Um die Identifizierung selbstständig erarbeiteter Inhalte in dieser Arbeit zu erleichtern, benutzen wir folgende Kürzel:

\begin{center}
	\begin{tabular}{p{3cm} p{11cm}}
		Eigenleistung: & Der nachfolgende Inhalt wurde ohne Hilfe anderer Quellen erarbeitet. \\
		Inspiriert von: & Die verwiesene Quelle hat entscheidend zur Entwicklung der nachfolgenden Inhalte beigetragen. In der Quelle selbst befindet sich jedoch nur eine ähnliche Idee oder eine Aussage wird implizit benutzt. \\
		Basiert auf: & Der nachfolgende Inhalt basiert auf der angegebenen Quelle. Allerdings wurde er nicht übernommen, sondern Kerngedanken der Quelle abstrahiert oder Inhalte merklich zusammengefasst.\\
		Ergänzt: & Einige der nachfolgenden Inhalte wurden aus der angegebenen Quelle übernommen und durch Eigenleistung in Form von erklärenden Details, zusätzlichen Begründungen oder in der Quelle ausgelassenen Beweispassagen ergänzt.\\
	\end{tabular}
\end{center}


\begin{center}
	\begin{tabular}{p{3cm} p{11cm}}
		Übernommen: &Bis auf verständlichere Formulierungen oder vereinzelt zusätzlichen Verweisen auf implizit benutzte Aussagen wurde der nachfolgende Inhalt aus der angegebenen Quelle übernommen.
	\end{tabular}
\end{center}

%Dennoch wurde versucht soweit möglich auch Eigenleistung einfließen zu lassen, beispielsweise in Form von zusätzlichen Sätzen, ergänzenden Details zu vorhandenen Beweisen oder eigenen Beweisen zu in der Vorlage unbewiesenen Sätzen. Die Quellen zu Beispielen, Beweisen und umfangreichen Definitionen sind an passender Stelle vermerkt. Für Definitionen und Bemerkungen ohne Quellenangabe vergleiche man prinzipiell \cite{tamme1975einfuhrung}.